\chapter{Especificación del trabajo}
\label{Especificacion}
% Costes, Organizacion y gestion, estimacion del esfuerzo, diagrama de gantt, etc
\section{Descripción de la situación de partida}

Para poder hablar de lo que se va a realizar debemos tener en cuenta el contexto del que partimos, para así evaluar cuál es la problemática y realizar una solución concreta a esta. Como se expuso en la introducción, una base de la educación de un estudioso de la informática (sea ingeniero o no) es el concepto de las redes y cómo estas se comunican entre ellas, tanto mediante su estructura como el tipo de paquetes que usan para ello y de qué manera se forman dichos paquetes. 

En el momento de la realización de este Trabajo de Fin de Grado (en adelante llamado ''TFG''), en el Grado de Ingeniería Informática en la Universidad de Jaén, esto se logra explicar de forma teórica y mediante pruebas prácticas que si bien logran exponer el concepto general, como por ejemplo los campos de dirección \textit{IP} o los puertos de origen y destino, no consiguen que el alumno entienda la totalidad del paquete por lo abstractos y confusos que pueden resultar algunos campos de cada protocolo, en especial la primera vez que se aborda este tema.

Con esta premisa en mente, nuestra aplicación debe abordar la creación y envío de un paquete completo de datos. Esto se hará mediante el uso de la mayoría de protocolos con los que funcionan generalmente estas comunicaciones, permitiendo al usuario probar como desee e incluyendo una ayuda para cada campo que le ofrezca información sobre el porqué existe dicho campo y en qué afecta al paquete completo el modificarlo. Además, la aplicación incluirá una interfaz de recepción de dichos paquetes, con los que el usuario pueda comprobar que el envío fue satisfactorio e incluso observar y analizar otros paquetes del tráfico constante de datos de la red, pudiendo ver también los datos que forman los paquetes de este tráfico. Así, se entiende que una vez el usuario haya usado y probado completamente la aplicación, entenderá con una mayor amplitud cada protocolo, cada campo del mismo y qué sentido tiene cada uno en el paquete completo.

\section{Restricciones}

El trabajo de fin de grado consta según la EPSJ de 12 créditos académicos. Cada crédito lleva el peso de entre 25 y 30 horas. Esto quiere decir que tendremos una cantidad de entre 300 a 360 horas para realizar este proyecto. Deberemos dividir pues todo el trabajo necesario en dicho tiempo, lo que quiere decir que tendremos que planificar cuidadosamente las posibilidades de nuestra aplicación, resultando en un proyecto de gran calibre pero igualmente acotado. 

\section{Metodología del desarrollo software a elegir}

A la hora de realizar nuestro proyecto, debemos pensar cómo lo realizaremos. Dependiendo del proyecto a tratar, elegir una metodología u otra permitirá que la elaboración del proyecto software sea más o menos eficiente, por lo que barajaremos las opciones disponibles y elegiremos la mejor opción para nuestro caso.

Para ello, usaremos las metodologías básicas en el mundo de la informática, agrupadas por  \cite{ProcesosSoftware}, concretamente en los capítulos 3, 4 y 5.

\subsection{Metodologías disponibles}

Como dijimos anteriormente, antes de seleccionar una metodología debemos valorar entre todas las posibles cuál nos interesará más. Con esta idea en mente, recurriremos a los capítulos 3, 4 y 5 de \cite{ProcesosSoftware}, en los que se tratan las metodologías de desarrollo más usadas. Para poder ponderar cuál será la metodología más adecuada en nuestro caso procederemos a categorizarlas según sus ''pros'' y ''contras'', como vemos en la tabla \ref{Tablas.TablaMetodologias}.

\input{tablas/TablaProcesos}

\subsection{Metodología elegida}

Una vez vistas las posibles metodologías a usar, se ha decidido usar una metodología de \textbf{desarrollo ágil}, ya que nos permitirá disponer de la flexibilidad que nos brinda la metodología de proceso unificado pero permitiéndonos mayor ventana de corrección de errores, añadiendo la facilidad que nos dará el poder probar el funcionamiento y ver los posibles errores de cada iteración.

\section{Organización y gestión}

Antes de evaluar el tiempo que se invertirá en el desarrollo de la aplicación debemos tener en cuenta todas las etapas por las que esta pasará y evaluar el tiempo que estas llevarán y a partir de esto clasificarlas y priorizarlas según su dificultad. Para ello existen varias alternativas: la gestión mediante \textit{planning poker}, tallas de ropa, \textit{Fibonacci}, etc. Todos estos métodos usan medidas relativas que permiten hacer una comparativa que determinará qué tareas son más costosas y asignarles mayor o menor esfuerzo. La forma más sencilla de implementar nuestra aplicación es con el método de las tallas de ropa. De la misma forma que con las prendas de ropa, este método clasifica las tareas asignándoles una talla (S, M, L, XL) designando cada una a cada tarea dependiendo del tiempo que vaya a llevar y el esfuerzo necesario para completarla.

Para la correcta elaboración de nuestra aplicación usaremos el modelo que más se acerca a la estimación de las tallas de las camisetas: el método \textbf{\textit{MOSCOW}} (\cite{8342602}, \cite{waters2009prioritization}). Este método, como vemos en la tabla \ref{Tabla.TablaMOSCOW} , divide las tareas tanto por el esfuerzo necesario para realizarlas como por su prioridad e importancia dentro del esquema general de la aplicación, dividiendo entre M (\textit{Must Have}/Debe tener), S (\textit{Should Have}/Deberia tener), C (\textit{Could Have}/Podría tener) y W (\textit{Won't Have}/No tendrá).

\input{tablas/TareasMOSCOW}

\section{Estimación del tamaño y el esfuerzo }

Al ser el proyecto que tratamos un TFG no nos encontraremos con limitaciones económicas sino más bien con obstáculos temporales. Por tanto, los cálculos del tamaño del proyecto se condiciona al tiempo que el autor de este trabajo está obligado a emplear. 

Para saber el tamaño usaremos estimaciones por Puntos de Caso de Uso (también llamados UCP), el cuál se calcula como $ UCP = UUCP \times TCF \times EF $ (más información sobre todos estos cálculos puede consultarse en \cite{Cohn2005}). El primer paso es definir un peso de cada CU (Caso de Uso), en función de la cantidad de transacciones que se llevan a cabo. Como podemos observar en la tabla \ref{Tabla.TablaCU} tanto la tarea de ayuda como la de control de errores han desaparecido con respecto a la tabla anterior, pues se han incorporado a las tareas ''Creación y edición'' y ''Envío del paquete'', respectivamente. La razón detrás de la dificultad añadida en la creación del \textit{payload} radica en la necesidad de configurar dicho comportamiento para cada capa de protocolos en el paquete final.

\input{tablas/TareasCU}

Una vez que hemos conseguido el valor de \textit{UUCW}, gracias a la tabla anterior, podremos calcular el valor de \textit{UAW}. El caso de la aplicación que estamos tratando es una aplicación en la que el usuario interacciona con una interfaz gráfica, por lo que \textit{UAW} valdrá 3. Esto hace que el resultado final de \textit{UUCW} sea de 48 puntos.

Una vez tenemos \textit{UUCW}, necesitaremos encontrar el valor de \textit{TCF} y \textit{EF}. Para esto, necesitamos conocer los factores técnicos y ambientales, respectivamente, a los que asignaremos una ponderación del 0 (bajo) al 5 (alto). El caso de los factores ambientales se hará de la misma forma, entendiendo que dicha valoración es algo más subjetiva ya que tiene en cuenta las habilidades y experiencia de los encargados del desarrollo del proyecto.

\input{tablas/FactoresTecnicos}



Una vez tenemos los factores técnicos, a partir de observar la tabla \ref{Tabla.Tecnicos} y entendiéndose ''impacto'' como el valor resultante de $ peso \times valor asignado$ en cada factor, calcularemos el valor de \textit{TCF} como  $TCF = 0,6 + (0,01 \times 
\sum impactos
)$. En nuestro caso \textit{TCF} = 1,125.

\input{tablas/FactoresAmbientales}

De la misma forma que en el caso anterior, \textit{EF} obtendrá sus valores de la tabla \ref{Tabla.Ambientales} y se calcularía como  $EF = 1,4 + (-0,02 \times\sum impactos )$ . El valor de \textit{EF} es por tanto 0,78.

Finalmente, podemos obtener el valor de UCP. A partir de la formula comentada anteriormente resolvemos: $UCP = 48 \times 1,125 \times 0,78 = 42,12 $ . Este valor no nos dice nada por si solo, pues aunque su valor es menor que el que podría tener en otros proyectos, este proyecto podría ser más pesado o costoso. Por este motivo, debemos conocer otros factores para calcular el tamaño del esfuerzo.

\section{Planificación temporal }

Para conseguir una aproximación del esfuerzo (horas/persona) \footnote{Esfuerzo Horas/Persona: https://es.wikipedia.org/wiki/Puntos\_de\_caso\_de\_uso\#Esfuerzo\_horas-hombre\_(E) } del proyecto debemos basarnos en la estimación del UCP, que calculamos antes. Inicialmente se invertía un punto de UCP durante 20 horas, pero con el tiempo esto varió para ajustarse mejor. Actualmente se debe contar la cantidad de factores ambientales del E1 al E6 que tienen una puntuación menor a 3 y también la cantidad de factores del E7 al E8 que son mayores a 3. A partir de este resultado, el total de horas que tardará una persona en completar cada UCP puede consultarse en la tabla \ref{Tabla.CantidadUCP}.

\input{tablas/TablaUCP}

En el caso concreto de este proyecto, el valor final sería 3, ya que E2 es igual a dos y tanto E7 como E8 son mayores que tres. Esto nos lleva a que cada persona deberá hacer 28 horas para completar cada punto. El esfuerzo total sería por tanto $ 42,12 \times 28 = 1179,36$ horas $ =  235,9 \approx 236$ días laborales. 

Esto por supuesto supone un desarrollo de tiempo titánico para una persona y para el desarrollo de un TFG, cuya realización debe estar como dijimos anteriormente entre 300 y 360 horas. Deberemos por tanto ajustar el desarrollo práctico del proyecto tanto como nos sea posible a la franja de horas máximas de este proyecto, lo que conllevará que debamos eliminar tiempo de trabajo y no consigamos implementar los requisitos optativos (Figura \ref{Tabla.RequisitosOptativos}) o dejemos la interfaz sin perfilar del todo, al sacrificar el tiempo de trabajo en su diseño y centrarnos únicamente en su funcionalidad. 

Suponiendo el máximo posible de trabajo realizado, 360 horas, y un horario de trabajo de media jornada, es decir 5 h/día o 25 horas/semana, tendríamos 72 días de trabajo. Considerando que cada mes laboral ronda entre los 20 y los 24 días nos encontraremos en un pazo de entre 3 y 4 meses laborales para realizar este proyecto.

El proyecto se divide en tres etapas principales:

\begin{enumerate}
    \item La redacción de la memoria, así como de los diferentes apartados necesarios para el desarrollo de la aplicación.
    \item La creación de la susodicha aplicación, con la división planteada en el apartado~\ref{RequisitosAplicacion}.
    \item Redacción de conclusiones, finalización de la documentación y puesta a punto de la aplicación, dando los últimos detalles a la misma.
\end{enumerate} 

El siguiente diagrama de Gantt (Figuras \ref{Espec_Gantt}, \ref{Espec_GanttDos} y \ref{Espec_GanttTres}) nos muestra una aproximación a priori de la distribución de cómo se plantea inicialmente el desarrollo de este TFG. El resultado al sumar los días totales resulta en 80 días. Como se puede observar se han añadido 8 días extras, en caso de que sea necesario arreglar algún tipo de error que ocurra en una o varias de las iteraciones realizadas, y la mayoría de tiempo realizado corresponde al desarrollo de paquetes de protocolo IP, pues realizar estos correctamente nos dará una base sólida para poder implementar el resto de paquetes de protocolos, que serán el \textit{payload} de este protocolo.

Es importante destacar que este es un cálculo teórico y por tanto a la hora de su realización el tiempo podrá verse afectado, pudiendo realizarse la aplicación en una cantidad mayor de tiempo si se encuentran problemas en el desarrollo o menor en el caso contrario.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{imagenes/Esp_GanttTiempo.eps}
    \caption{Diagrama de Gantt de planificación del proyecto completo (I) }
    \label{Espec_Gantt}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{imagenes/Esp_GanttTiempoDos.eps}
    \caption{Diagrama de Gantt de planificación del proyecto completo (II) }
    \label{Espec_GanttDos}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{imagenes/Esp_GanttTiempoTres.eps}
    \caption{Diagrama de Gantt de planificación del proyecto completo (III) }
    \label{Espec_GanttTres}
\end{figure}



\section{Presupuesto}
Para estimar el coste se han estudiado los diferentes ámbitos, tanto software como hardware, así como los costes asociados con el desarrollo.

\subsection{Estimación de recursos}

\begin{itemize}
    \item Equipamiento informático: \begin{itemize}
        \item Procesador: AMD Ryzen 5 3600X
        \item Placa Base: Asus Prime X570-P
        \item RAM: 16 GB
        \item GPU: AMD Radeon RX 580
        \item Almacenamiento: HDD 1TB, HDD2TB, Nvme 250GB
    \end{itemize}
    \item Software: \begin{itemize}
        \item Visual Studio Code. Gratuito
        \item Sistema Operativo Ubuntu. Gratuito
    \end{itemize}
    \item Salario: \begin{itemize}
        \item 5 horas diarias
        \item 72 días laborales
    \end{itemize}
    \item Alquiler
    \item Servicios: \begin{itemize}
        \item Luz: 50€/mes
        \item Agua: 45€/mes
        \item Material de oficina
        \item Internet: fibra óptica 300MB simétricos, 56 €/mes 
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Estimación de costes}
Como dijimos anteriormente, el proceso de desarrollo durará alrededor de unos 5 meses, que equivalen a unos 72 días laborales, es decir, unos 4 meses. Para calcular los gastos de amortización (Figura \ref{Tabla.CosteInf}) en el proyecto se dividirá el importe unitario entre la amortización por meses. Este resultado parcial se sumará y multiplicará por la duración total del proyecto (Figura \ref{Tabla.CosteTotal}).

\input{tablas/CosteInformatico}

\input{tablas/CosteTotal}

Al final, tras la suma de ambas tablas, conseguimos el precio final: 4.914,32 €.

Es necesario especificar que este presupuesto no se ajusta a un caso real de trabajo, ya que los cálculos usados corresponden al tiempo aproximado que llevará para el creador de esta aplicación la realización de la misma. Se asume que en casos reales este presupuesto se vería modificado por menor tiempo y mayor cantidad de personas trabajando en dicho proyecto.


\section{Normas y referencias}

\subsection{Mecanismos de control de calidad}

Asegurar la calidad de redacción del trabajo implica la verificación de la completitud (falta de omisiones), integridad en la documentación y la redacción clara en el trabajo. Al estar este trabajo realizado por una sola persona y verificado por dos tutores, no es necesario llevar un documento de control de edición y revisión de la documentación. De esta forma, se han utilizado mecanismos básicos para la verificación de la integridad y completitud, que incluyen un control de versiones a nivel de documento y de ficheros (este último mediante Git\footnote{https://git-scm.com/}) y un control sencillo de la trazabilidad de especificaciones y requisitos.